\newpage
\section{Введение}

\label{part:intro}

Эта заметка посвящена задаче, возникшей в рамках работы над проектом NA64. Задача заключается 
в следующем: дана глобальная система координат (GC) и в её начало помещён, в общем случае, 
конечный объём $V$, с которым связана локальная система координат (LC). Далее, этот объём 
поворачивается на угол $\alpha$ (прецессии), угол $\beta$ (нутации) и $\gamma$ (собственный 
угол вращения). Затем этот объём переносится в заданную точку пространства 
(см. рис.~\ref{pic:1}), перенесённый объём обозначим $V'$. Под произвольным (конечным)
объёмом понимается детектор. Детектор может иметь в качестве детектирующей части -- плоскость
(к примеру, трековый детектор) или объём (калориметры). Также задан реконструированный трек 
частицы (прямая в заданном пространстве), эта прямая проходит через $V'$. 

\begin{enumerate}
    \item В случае плоскости (см. рис.~\ref{pic:1}), обозначим точку пересечения трека 
        частицы с детектирующей 
        плоскостью как $(\cdot)H$. Задача 1: найти координаты $(\cdot)H$ (вектор 
        $\mathbf{O}_2 \mathbf{H} = \mathbf{h}_{LC}$  ) в LC.

    \item В случае объёма, точка хита $(\cdot)H$ задана в нём (реконструирована) в его LC. 
        Задача: найти координаты $(\cdot)H$ (вектор 
        $\mathbf{O} \mathbf{H} = \mathbf{H}_{GC}$  ) в GC.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{1}}
\caption{Случай объёма.}
\label{pic:1}
\end{figure}

\section{Задача 1. Случай плоскости.}
\label{part:1}

Рассмотрим случай, когда детектор имеет в качестве детектирующей части плоскость 
(см. рис.~\ref{pic:2}).

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{2}}
\caption{Случай объёма.}
\label{pic:2}
\end{figure}


Плоскость $P$ помещается в плоскость $XY$ таким образом, чтобы её центр совпадал с центром 
начала координат. Введём три вектора ($\mathbf{x}$, $\mathbf{y}$, $\mathbf{z}$) для плоскости $P$, 
а также вектор $\mathbf{o}$, задающий положение центра плоскости $P$, зададим их в однородных 
координатах:

\begin{eqnarray} 
	\mathbf{x} = \mathbf{OX} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}, \\
	\mathbf{y} = \mathbf{OY} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 1 \end{bmatrix}, \\
	\mathbf{z} = \mathbf{OZ} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 1 \end{bmatrix}, \\
	\mathbf{o} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix},
\end{eqnarray}

Далее, произведём поворот плоскости на углы Эйлера, для этого умножим вектора $\mathbf{x}$, 
$\mathbf{y}$, $\mathbf{z}$, $\mathbf{o}$ на матрицу поворота:

\begin{equation}
    \mathbf{x}_1 = \mathbf{OX}_1 = \mathbf{x} \times M,~
    \mathbf{y}_1 = \mathbf{OY}_1 = \mathbf{y} \times M,~
    \mathbf{z}_1 = \mathbf{OZ}_1 = \mathbf{z} \times M,~
    \mathbf{o}_1 = \mathbf{o} \times M,
\end{equation}

где $M$ -- матрица поворота, которая выглядит следующим образом (в общем виде в однородных 
трёхмерных координатах):

\begin{eqnarray} 
	M = \begin{bmatrix} 
	M_{11} & M_{12} & M_{13} & 0 \\
	M_{21} & M_{22} & M_{23} & 0 \\
	M_{31} & M_{32} & M_{33} & 0 \\
	   0   &   0    &   0    & 1 
	    \end{bmatrix} = \\
	\begin{bmatrix}    
	\cos\alpha \cos\gamma - \sin\alpha \cos\beta \sin\gamma  & -\cos\alpha \sin\gamma - \sin\alpha \cos\beta \cos\gamma  & \sin\alpha \sin\beta  & 0 \\
	\sin\alpha \cos\gamma - \cos\alpha \cos\beta \sin\gamma  & -\sin\alpha \sin\gamma + \cos\alpha \cos\beta \cos\gamma  & -\cos\alpha \sin\beta & 0 \\
	\sin\beta \sin\gamma                                     & \sin\beta \cos\gamma                                      & \cos\beta             & 0 \\
	                      0                                  &                            0                              &             0         & 1 
	\end{bmatrix}.    
\end{eqnarray}

Далее, перенесём повёрнутую плоскость в произвольную точку (для этого изменим координаты точек
$(\cdot)O_1$, $(\cdot)X_1$, $(\cdot)Y_1$, $(\cdot)Z_1$ на $dx,~dy,~dz$), умножив  
$\mathbf{x}_1$, $\mathbf{y}_1$, $\mathbf{z}_1$, $\mathbf{o}_1$ на матрицу переноса: 

\begin{eqnarray}
    \mathbf{OX}_2 = \mathbf{x}_1 \times T = 
    \begin{bmatrix} dx + M_{11} & dy + M_{12} & dz + M_{13} & 1 \end{bmatrix}, \\
    \mathbf{OY}_2 = \mathbf{y}_1 \times T =
    \begin{bmatrix} dx + M_{21} & dy + M_{22} & dz + M_{23} & 1 \end{bmatrix}, \\
    \mathbf{OZ}_2 = \mathbf{z}_1 \times T =
    \begin{bmatrix} dx + M_{31} & dy + M_{32} & dz + M_{33} & 1 \end{bmatrix}, \\
    \mathbf{OO}_2 = \mathbf{o}_1 \times T =
    \begin{bmatrix} dx & dy & dz & 1 \end{bmatrix},
\end{eqnarray}

где $T$ -- матрица переноса:

\begin{eqnarray} 
	T = \begin{bmatrix} 
	1  & 0  & 0  & 0 \\
	0  & 1  & 0  & 0 \\
	0  & 0  & 1  & 0 \\
	dx & dy & dz & 1 
	    \end{bmatrix}.
\end{eqnarray}

Вектор $\mathbf{z}_2 = \mathbf{O}_2 \mathbf{Z}_2 = \mathbf{z_1}$ -- является вектором нормали к плоскости,
образованной векторами $\mathbf{O}_2 \mathbf{X}_2$ и $\mathbf{O}_2 \mathbf{Y}_2$. 
Найдём этот вектор (он задан двумя точками $(\cdot)O_2$ и $(\cdot)Z_2$):

\begin{eqnarray} 
    \mathbf{n}_2 = \mathbf{z}_2 = \mathbf{z}_1 = \mathbf{OZ}_2 - \mathbf{OO}_2 =
    \begin{bmatrix} M_{31} & M_{32} & M_{33} & 1 \end{bmatrix},
\end{eqnarray}

Зная точку на плоскости и вектор нормали к ней (плоскости), составим уравнение плоскости 
в трёхмерных координатах:

\begin{equation}
\label{eq:plane_eq}
    M_{31}(x-dx) + M_{32}(y-dy) + M_{33}(z-dz) = 0.   
\end{equation}

Уравнение прямой, описывающей трэк частицы, запишем как уравнение прямой, проходящей 
через две точки $(\cdot)A = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \end{pmatrix}$ и 
$(\cdot)B = \begin{pmatrix} b_1 & b_2 & b_3 \end{pmatrix}$:

\begin{equation}
\label{eq:line_eq}
    \frac{x - a_1}{b_1 - a_1} = \frac{y - a_2}{b_2 - a_2} = \frac{z - a_3}{b_3 - a_3} = t,       
\end{equation}

Перепишем~\ref{eq:line_eq} и вместе с~\ref{eq:plane_eq} запишем систему уравнений, 
для нахождения точки пересечения прямой и плоскости:


\begin{equation}
\label{eq:system_of_eq}
    \begin{cases}
        x = t (b_1 - a_1) + a_1 \\
        y = t (b_2 - a_2) + a_2 \\
        z = t (b_3 - a_3) + a_3 \\
        M_{31}(x-dx) + M_{32}(y-dy) + M_{33}(z-dz) = 0     
    \end{cases}
\end{equation}

Подставив первые три уравнения из этой системы в последнее, получим:

\begin{equation}
    \label{eq:t_related}    
    M_{31} [t(b_1 - a_1) + a_1 - dx] + M_{32} [t(b_2 - a_2) + dy] + \\
    M_{33} [t(b_3 - a_3) + a_3 - dz] = 0.
\end{equation}

Решим~\ref{eq:t_related}, относительно $t$, и подставим в первые три уравнения 
системы~\ref{eq:system_of_eq}, тем самым найдём координаты точки $(\cdot)H$ 
(описываемые вектором $\mathbf{OH}$) в GC.
Далее, сразу запишем вектор $\mathbf{O}_2 \mathbf{H}$:

\begin{equation}
    \mathbf{h}_{GC} = \mathbf{O}_2 \mathbf{H} = \mathbf{OH} - \mathbf{OO}_2.
\end{equation}

Наконец найдём вектор $\mathbf{h}_{LC}$ в базисе векторов 
$\mathbf{x}_1, ~ \mathbf{y}_1, ~ \mathbf{z}_1$, для этого домножим вектор $\mathbf{h}_GC$
на матрицу перехода:

\begin{equation}
\label{eq:final_general1}
    \mathbf{h}_{LC} = \mathbf{h}_{GC} \times M_{trans},
\end{equation}

где: 

\begin{equation}
    M_{trans} = \begin{bmatrix} 
    M_{11}  & M_{21}  & M_{31} \\
    M_{12}  & M_{22}  & M_{32} \\
    M_{13}  & M_{23}  & M_{33} \\
	         \end{bmatrix}.
\end{equation}

Таким образом, окончательно, координаты точки "хита" в LC:

\begin{eqnarray}
    \mathbf{h}_{LC} = 
    \Bigl(
        M_{11} [a_1 - dx + (b_1 - a_1) D] +
        M_{12} [a_2 - dy + (b_2 - a_2) D] + 
        M_{13} [a_3 - dz + (b_3 - a_3) D] ,  \endline
        M_{21} [a_1 - dx + (b_1 - a_1) D] +
        M_{22} [a_2 - dy + (b_2 - a_2) D] + 
        M_{23} [a_3 - dz + (b_3 - a_3) D],   \\
        0
        \Bigr), 
\end{eqnarray}

где множитель:

\begin{eqnarray}
    D = \frac{a_1 M_{31} - dx M_{31} + a_2 M_{32} - 
        dy M_{32} + a_3 M_{33} - dz M_{33}}{a_1 M_{31} - b_1 M_{31} + a_2 M_{32}
        - b_2 M_{32} + a_3 M_{33} - b_3 M_{33}}
\end{eqnarray} 


\section{Задача 2. Случай объёма.}
\label{part:2}

Теперь рассмотрим второй случай, когда чувствительной частью детектора является 
объём~\ref{pic:1}.
В данном случае, нам известны координаты точки $(\cdot)H$, заданные вектором $\mathbf{h}_{LC}
$ в LC, заданной базисом векторов $\mathbf{x}_1$, $\mathbf{y}_1$, $\mathbf{z}_1$, надо 
найти координаты этой точки в GC (координаты вектора $\mathbf{OH}$), заданной базисом  
$\mathbf{x}_1$, $\mathbf{y}_1$, $\mathbf{z}_1$. Решение этой задачи следует
из последнего шага предыдущей задачи~\ref{eq:final_general1}:

\begin{equation}
\label{eq:final_general2}
    \mathbf{OH} = \mathbf{H}_{GC} = \mathbf{h}_{LC} \times M_{trans}^{-1} + \mathbf{OO}_2 =
    \mathbf{h}_{GC} + \mathbf{OO}_2 =
    \mathbf{O}_2 \mathbf{H} + \mathbf{OO}_2 ,
\end{equation}



%\left(
%\begin{array}{cccc}
% \text{M11} & \text{M12} & \text{M13} & 0 \\
% \text{M21} & \text{M22} & \text{M23} & 0 \\
% \text{M31} & \text{M32} & \text{M33} & 0 \\
% 0 & 0 & 0 & 1 \\
%\end{array}
%\right)

	
	
	
